7旬翁被生鏽鐵釘桔傷，染破傷風離世

疾病管制局公布今年首例破傷風死亡個案，死者是南部的71歲老翁，月初他搬運機械時，曾不慎遭生鏽的器具砸傷腳趾，由於沒有謹慎處理傷口，結果感染到破傷風桿菌，月中出現吞嚥困難、牙關緊閉等症狀，後來雖然送進加護病房治療，仍在住院8天後不幸往生。

若有被生鏽的器具割傷，或是被土壤、塵土或動物及人類糞便污染之傷口，注意有破傷風的疑慮。

破傷風是由破傷風桿菌所引起的疾病，潛伏期約3～21天，主要是土壤或媒介物受到動物或人類的糞便污染後，透過一般傷口、撕裂傷、燒傷或注射受到污染的藥物，導致破傷風桿菌由開放的傷口侵入血液所引起。
典型的破傷風痙攣現象為「角弓反張」，也就是沿著脊骨的肌肉痙攣，使得身體不由自主地向後彎曲，呈現半圓形的弓狀，有時臉部表情會因肌肉痙攣，出現揚眉、咧嘴的表情，並伴隨強烈的肌肉收縮疼痛，嚴重者可能死亡。

疾管局統計，近10年來破傷風死亡案例，因施行破傷風疫苗接種後已趨於零，每年確定病例均為10餘例，僅2005、2006、2011、2012年各有1例死亡、2010年有2例死亡。

疾管局提醒民眾，遇災後清理家園或平時工作時，若有被土壤、塵土或動物及人類糞便污染之傷口，或被生鏽的器具割傷，除了應儘速至醫院接受傷口的處理，如有感染破傷風之虞，由醫師評估是否需要適時追加破傷風類毒素，提高破傷風免疫力；如有高度疑似感染的狀況，醫師亦可使用破傷風免疫球蛋白或破傷風抗毒素進行治療。

要小心生鏽金屬，會死人架

大家唔好帶長矛去示威

可能會搞到人破傷風

搞到人截肢，甚至死就唔好啦

特別係示威者同警察嘅前臂都冇衣物保護，一個唔小心就好易出事

除左破傷風，食肉菌都好恐怖

唔小心hi到唔污水，而咁啱又有傷口，咁就玩完

推

了解